**岳阳地区**为湖南省从1964年至1986年存在过的准行政区——[地区](../Page/地区.md "wikilink")，其称谓经历过“**岳阳专区**”到“**岳阳地区**”，自1983年到1986年存在“岳阳地区”、“[地级岳阳市](../Page/地级市.md "wikilink")”并存阶段，1986年1月17日撤销并入[岳阳市](../Page/岳阳市.md "wikilink")。

## 岳阳专区

1964年9月22日，设立岳阳专区，自[湘潭专区划出](../Page/湘潭专区.md "wikilink")[岳阳](../Page/岳阳县.md "wikilink")、[湘阴](../Page/湘阴县.md "wikilink")、[平江](../Page/平江县.md "wikilink")、[临湘](../Page/临湘县.md "wikilink")4[县](../Page/县.md "wikilink")，自[益阳专区划出](../Page/益阳专区.md "wikilink")[华容县归岳阳专区](../Page/华容县.md "wikilink")。岳阳专区辖5县，专署驻岳阳县。

  - 1966年1月18日，自湘阴县析置[汨罗县](../Page/汨罗县.md "wikilink")；岳阳专区辖6县。

## 岳阳地区

  - 1970年岳阳专区改称岳阳地区，地区驻岳阳县。辖[岳阳](../Page/岳阳县.md "wikilink")、[临湘](../Page/临湘县.md "wikilink")、[平江](../Page/平江县.md "wikilink")、[汨罗](../Page/汨罗县.md "wikilink")、[湘阴](../Page/湘阴县.md "wikilink")、[华容等](../Page/华容县.md "wikilink")6县。
  - 1975年12月29日，自岳阳县复置[岳阳市](../Page/岳阳市.md "wikilink")，由岳阳地区领导。岳阳地区驻岳阳市，辖1市、6县。
  - 1981年10月20日，撤销岳阳县，并入岳阳市。

## 地市并存

1983年2月8日国务院【国函\[1983\]12号】决定：撤消岳阳地区，岳阳市升格为地级市，并析置[岳阳县](../Page/岳阳县.md "wikilink")；原岳阳地区所属[平江](../Page/平江县.md "wikilink")、[临湘](../Page/临湘县.md "wikilink")、[华容和](../Page/华容县.md "wikilink")[汨罗](../Page/汨罗县.md "wikilink")4[县及岳阳县划归岳阳市](../Page/县.md "wikilink")，[湘阴县划归长沙市](../Page/湘阴县.md "wikilink")。1983年7月13日国务院【国函\[1983\]137号】决定恢复岳阳地区，辖原4县（除外岳阳县）及长沙市的湘阴县，行署寄治岳阳市区。

1984年4月6日，岳阳地区临湘县的部分地区划归岳阳市，设立岳阳市南区、北区、郊区。

## 地市合并

1986年1月17日，岳阳地区撤销，原岳阳地区所辖5县全部划归岳阳市。岳阳地区撤销时辖5县即[湘阴](../Page/湘阴县.md "wikilink")、[平江](../Page/平江县.md "wikilink")、[临湘](../Page/临湘县.md "wikilink")、[华容和](../Page/华容县.md "wikilink")[汨罗县](../Page/汨罗县.md "wikilink")。

**岳阳地区**并入岳阳市后，[岳阳市辖](../Page/岳阳市.md "wikilink")3市辖区、6县。分别如下：

  - 3[市辖区](../Page/市辖区.md "wikilink")：南区、北区、郊区；
  - 6[县](../Page/县.md "wikilink")：[岳阳县](../Page/岳阳县.md "wikilink")、[湘阴县](../Page/湘阴县.md "wikilink")、[平江县](../Page/平江县.md "wikilink")、[临湘县](../Page/临湘县.md "wikilink")、[华容县和](../Page/华容县.md "wikilink")[汨罗县](../Page/汨罗县.md "wikilink")。

[Category:湖南地区](../Category/湖南地区.md "wikilink")
[Category:岳阳已撤销的行政区划](../Category/岳阳已撤销的行政区划.md "wikilink")
[Category:1970年建立的行政區劃](../Category/1970年建立的行政區劃.md "wikilink")
[Category:1986年废除的行政区划](../Category/1986年废除的行政区划.md "wikilink")